\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\markboth{Abstract}{}

Nel mondo attuale la sicurezza delle organizzazioni più importanti risiede nel
livello di protezione delle proprie informazioni.

Ci sono molti metodi per proteggere documenti informatici. Alcuni prevedono che il dato sia
protetto fisicamente, altri che sia protetto da password o ancora sia raggiungibile dalla rete
ma dietro solidi firewall.

Nella società attuale però non ci si può permettere di avere importanti moli di dati
che non siano fruibili da persone autorizzate sparse per tutto il globo.
Quindi la disponibilità in rete è un requisito fondamentale, che espone però a gravi 
rischi i nostri dati.
Riporre le proprie speranze in soluzioni monolitiche come pesanti crittografie o 
enti che raccolgono molti dati si è rivelato nel tempo una soluzione non vincente.

Dovendo destreggiarci nella rete conviene sfruttare quelli che sono i suoi punti forti, 
come ad esempio l'enorme quantità di nodi che la compongono e la semplicità di scambio dei dati.
E' proprio per questo motivo che dopo la richiesta di un ente abbiamo pensato di sviluppare un software che frammenti il nostro
dato e lo vada a salvare in vari nodi sparsi sul web, ma non nodi appartenenti a reti note di cui si conoscono i nodi 
come quelle dedicate utilizzate dai servizi di {\itshape file sharing}.
Perché questo esporrebbe troppo il sistema, invece siamo ricorsi ad un tipo di rete molto utilizzato nel'underground digitale 
una rete che viene definita {\itshape darknet}.
In questo tipo di rete solo chi ne fa parte sa da chi è composta la rete. 

Questa tesi si pone l'obbiettivo di guidare il lettore in tutto il ciclo di creazione del programma Darkcloud, dalla richiesta di un software per sopperire una necessità, passando per la fasi di studio e analisi, fino alla fase di development e test del software.
Le parti in cui il tesista ha collaborato maggiormente sono quelle che verranno più approfondite. Inoltre si vuole ricordare che l'idea alla base di questo software è merito dell'ingegner Fabio Manganiello. 
\section*{Obiettivi del software}
L'obbiettivo primario del nostro software è la sicurezza dei dati che l'utente condivide con gli altri utilizzatori della sua rete. Oltre questo vi sono anche aspetti che si rendono necessari legati alla architettura e al funzionamento del nostro software cioè un codice con forte modularità e scalabilità.